\documentclass[11pt,a4paper,DIV=calc]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[backend=biber,style=rub-jura]{biblatex}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xspace}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\addbibresource[label=example]{examples.bib}

\setmainfont{Linux Libertine O}
\setsansfont{Linux Biolinum O}

\renewcommand\thesection{\Roman{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}}

\definecolor{darkred}{rgb}{0.7,0,0.1}
\addtokomafont{disposition}{\color{darkred}}
\addtokomafont{descriptionlabel}{\color{darkred}}
\addtokomafont{title}{\color{black}}

\newcommand\software[1]{\textsf{#1}}
\newcommand\rj{\software{rub-jura}\xspace}
\newcommand\Biblatex{\software{Bib\LaTeX{}}\xspace}
\newcommand\name[1]{\textit{#1}}
\newcommand\abbrev[1]{\textsc{#1}}
\newcommand\zB{z.\,B.\xspace}
\AtBeginDocument{\renewcommand\dh{d.\,h.\xspace}}

\renewcommand\bibsetup{\raggedright}

\newenvironment{rubexample}{\par\vspace{\baselineskip}\hrule\par\begin{refsection}}{\end{refsection}\par\hrule\par\vspace{\baselineskip}}

\KOMAoptions{DIV=last}

\begin{document}
\title{rub-jura}
\subtitle{Juristischer Bibliografierstil}
\author{Marvin Gülker\footnote{Kontaktinformationen auf Seite \pageref{sec:kontakt}.}}
\date{\today\footnote{Die jeweils aktuelle Version kann unter
    \url{https://github.com/Quintus/jura-german} gefunden werden.}}
\maketitle{}

\tableofcontents{}
\listoftables{}

\section{Einführung}

Bei \rj handelt es sich um einen Bibliografier- und Zitierstil für das
\Biblatex-System. Er ist nicht für das veraltete \software{Bib\TeX{}}
gedacht und funktioniert mit diesem auch nicht.

Ich habe diesen Stil geschrieben, weil keine vorhandenen Stile den mir
gemachten Vorgaben entsprachen. Dicht heran kam das Paket
\software{biblatex-juradiss} von Dr. \name{Tobias Pfeiffer}, welches
aber nicht mehr gepflegt wird und zudem zusätzlich von
\software{biblatex-dw} abhängt. Der vorliegende Stil ist unabhängig
von dritten Paketen und hängt nur von \Biblatex selbst ab.

Wie in ähnlich gelagerten Stilen tauchen bei der Zitierweise deutscher
Juristen gewisse Probleme auf, die man am besten so beschreiben kann:
Sie ist überhaupt nicht einheitlich. Selbst innerhalb eines
Eintragstyps werden manche Werke gänzlich anders zitiert als andere,
als Beispiel seien Gerichtsentscheidungen genannt, die normalerweise
mit dem Gericht zuerst zitiert werden — außer die Entscheidung wurde
in einer amtlichen Sammlung veröffentlicht. Dann tritt diese an die
Stelle des Gerichts. Außer im Literaturverzeichnis, wo dies nicht ins
Gewicht fällt. Kommentare als spezifisch juristische Literatur sind
ohnehin ein Spezialfall.

Da es sich um einen \Biblatex-Stil handelt, erfolgt die Einbindung wie
bei jedem anderen \Biblatex-Stil auch:

\begin{verbatim}
\usepackage[backend=biber,style=rub-jura]{biblatex}
\end{verbatim}

\section{Allgemeine Hinweise}

\subsection{Einschränkungen}

Dieser Stil funktioniert für mich, was aber noch lange nicht heißt,
dass er für andere Leute geeignet ist. Er kommt den Vorgaben an der
juristischen Fakultät der Ruhruniversität Bochum nach. Abgesehen von
diesen äußeren Beschränkungen gibt es aber einige handfeste technische
Probleme, die sich nicht ohne weiteres lösen lassen:

\begin{itemize}
\item Wenn Entscheidungsnamen vergeben werden (also ein Feld
  \verb+title+ für einen Eintrag des Typs \verb+@jurisdiction+
  vorliegt) sollte das \verb+postnote+-Feld auf die exakte Fundstelle und/oder
  sehr kurze Anmerkungen beschränkt werden, da der Entscheidungsname
  unmittelbar \emph{hinter} dem \verb+postnote+-Feld ausgegeben wird.
  Siehe dazu auch die Erläuterungen zu \verb+@jurisdiction+.
\item Für Zitate aus Einträgen des Typs \verb+@commentary+ hat das
  \verb+prenote+-Feld eine besondere Bedeutung: Es gibt den Bearbeiter
  an. Es steht — auch bei Kommentaren, die nur einen Bearbeiter haben,
  wie etwa dem \emph{Fischer} zum Strafgesetzbuch — nicht für andere
  Anmerkungen zur Verfügung und wird bei Nutzung automatisch mit einem
  nachfolgenden „in:“ versehen.
\item Die \verb+ibidem+-Funktion ist nur etwas für Mutige. Juristen
  kennen keine „ebd.“-Angabe, sondern arbeiten mit einer eigenwilligen
  Fassung von „a.\,a.\,O.“, die in diesem Stil sogar grundlegend umgesetzt
  wurde („\textit{Muscheler} a.\,a.\,O.“). Sie schlägt jedoch für Einträge
  des Typs \verb+@commentary+ fehl.

  Ich rate von der Nutzung daher für den Moment ab. Wer es dennoch
  wagen will, sollte sowohl den \verb+ibid+- als auch den
  \verb+loccit+-Tracker aktivieren.
\item Die Befehle \verb+\multinamedelim+ und \verb+\finalnamedelim+
  können nicht gefahrlos überschrieben werden, da einige Typen an
  bestimmten Stellen das Makro intern neu setzen. Der Nutzer dieses
  Stils wird sich also mit dem Standardaufbau von Namenslisten
  zufrieden geben müssen (oder so tief in die Interna einsteigen, dass
  er die betroffenen Bibmakros ändern kann).
\end{itemize}

Der Stil ist zurzeit „Work in Progress“ und wohl noch lange nicht
fertig. Es ist daher durchaus möglich, dass die obigen Restriktionen
noch aufgehoben werden.

Mittlerweile unterstützt dieser Stil eine ganz ansehnliche Anzahl der
von \Biblatex angebotenen Eintragstypen, insbesondere werden so gut
wie alle juristische Themen betreffenden Typen unterstützt. Einzige
Ausnahme davon ist momentan noch \verb+@patent+, weil mir die fachlich
korrekte Zitierweise in Literaturverzeichnis und Fußnote für deutsche
Patente schlicht nicht bekannt ist. Über einen Hinweis würde ich mich
daher sehr freuen.

Ursprünglich basierte \software{rub-jura} auf dem
\software{authortitle}-Stil von \Biblatex aus \TeX{}live 2015, hat
aber einige massive Anpassungen hinter sich. So ist die Ausgabe für
die Fußnoten minutiös auf die einzelnen Eintragstypen abgestimmt und
nicht so generisch wie \software{authortitle} es handhabte, und auch
das Literaturverzeichnis hat zahlreiche Anpassungen hinter
sich. Dennoch vermag ich aufgrund der ursprünglichen Abstammung dieses
Stils keine Unterstützung von \LaTeX-Software älter als \TeX{}Live
2015 auszusprechen.

Betreffs der Eintragstypen werden zurzeit die in Abschnitt
\ref{sec:eintragstypen} aufgeführten primären Eintragstypen
unterstützt; andere Typen können funktionieren, müssen aber
nicht. Daneben gibt es noch einige Aliastypen, \dh Typen, die selbst
nur Verweise auf einen anderen Typ sind, die aber aus logischen
Gründen vorzuziehen sind. Diese werden in Tabelle \ref{tab:aliastypen}
aufgelistet; für weitere Informationen diesbezüglich sei auf die
\Biblatex-Do\-ku\-men\-ta\-tion verweisen.

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{ll}
    \textbf{Name} & \textbf{Alias für}\\
    \hline
    @bookinbook     & @book\\
    @inreference    & @incollection\\
    @mvbook         & @book\\
    @mvcollection   & @collection\\
    @mvreference    & @reference\\
    @reference      & @collection\\
    @review         & @article\\
    @suppbook       & @inbook\\
    @suppcollection & @incollection\\
    @supperiodical  & @article
  \end{tabular}
  \caption{Aliastypen}
  \label{tab:aliastypen}
\end{table}

\subsection{Inkompatibilitäten}\label{sec:inkompat}

Die ungewöhnliche Zitierweise deutscher Juristen bringt es mit sich,
dass dieser Stil nur begrenzt kompatibel mit anderen Stilen ist. Ich
habe mich sogar gezwungen gesehen, von \Biblatex{}s erweiterten
Funktionalitäten Gebrauch zu machen und neue Felder und Optionen für
die Bibliografiedateien zu definieren. Dies betrifft vornehmlich den
Eintragstyp \verb+@jurisdiction+, der im Standardreportoire von
\Biblatex aber ohnehin nur als „nicht unterstützt“ aufgeführt wird und
dementsprechend wenig Gefahr läuft, mit einem anderen Stil zu
kollidieren. Ähnlich liegt es bei der Auswertung der Felder eines
\verb+@commentary+.

Dieser Stil greift auf Funktionalitäten von \Biblatex zurück, die
ausschließlich mit \software{Biber} als Backend gewährleistet
sind. Ein Einsatz von \software{Bib\TeX{}} verbietet sich somit.

Die in Abschnitt \ref{sec:optionen} beschriebenen Paketoptionen sind
spezifisch auf diesen Stil zugeschnitten und werden von anderen Stilen
nicht unterstützt.

\subsection{Sonstiges}

Bei der Angabe von Institutionen, Gerichten und Organen als Autor in
einem Namensfeld ist darauf zu achten, durch doppeltes Quoting die
Namenserkennungsfunktion von \Biblatex auszuschalten. So ist der
Deutsche Bundestag als solcher im Literaturverzeichnis aufzuführen,
und nicht als \emph{Herr Bundestag, mit Vornamen Deutscher}. Ein
korrekter Eintrag sieht dann so aus:

\begin{verbatim}
author = {{Deutscher Bundestag}}
\end{verbatim}

Zwar handelt es sich dabei nicht um ein speziell diesen Stil
betreffendes Problem, sondern um allgemeine Gebrauchstechniken von
\Biblatex, aber ein gesonderter Hinweis schadet nicht. Insbesondere
vor dem Hintergrund, dass einige der von diesem Stil definierten Typen
ausschließlich den Nachnamen allein ausgeben und es ansonsten zu nicht
unerheblicher Verwunderung kommen könnte, wenn man doch den „Deutschen
Bundestag“ als Autor angegeben hat und indessen nur „Bundestag“ ausgegeben
wird.

Abhängig vom gewählten (oder geforderten) Satzspiegel kann es sinnvoll
sein, das Literaturverzeichnis nicht im Blocksatz, sondern als
linksbündigen Flattersatz zu setzen, sodass schwerwiegende Probleme
beim Umbruch verhindert werden. So kann es oftmals geschehen, dass bei
Blocksatz die bibliografischen Angaben in den rechten Seitenrand
hineinreichen, was extrem hässlich ist (und von \LaTeX{} mit Warnungen
quittiert wird). Bibliografische Angaben kann man aber auch nicht
einfach umformulieren, sie folgen einem strikten Schema, das nicht
verletzt werden darf. Dieser Problematik kommt der optisch vielleicht
nicht ganz so angenehme, aber immer noch eher als rechtseitige
Überläufe hinnehmbare Flattersatz entgegen, der in der
Dokumentpräambel so aktiviert werden kann:

\begin{verbatim}
\renewcommand\bibsetup{\raggedright}
\end{verbatim}

Dies ist eine Problematik, die erfahrungsgemäß von den juristischen
Lehrstühlen nicht erkannt wird, denn da man dort allumfassend
\software{Word} einsetzt, stößt man niemals auf sie: \software{Word}
zieht allen typografischen Regeln entgegen die Zeile wie Kaugummi in
die Länge, bis sich wahre Seen von Weißraum zwischen den Wörtern
auftun. Die Korrektoren sind gegenüber dieses typografischen Monstrums
mittlerweile wohl abgestumpft und finden den optisch an dieser Stelle
vorzugswürdigen Flattersatz beanstandenswert. \emph{O tempora, o
  mores!} Mit dem Interwort-Abstand aber verlässt man die Domäne von
\LaTeX{} und landet bei reinem \TeX{}. Diesen Wert lokal für einen
Absatz zu verändern, ist faktisch
unmöglich\footnote{\url{https://tex.stackexchange.com/questions/87073}}. Es
ist allein möglich, durch vorsichtiges Taktieren mit
\verb+\addfontfeatures+ aus dem Paket \software{fontspec} den
Wortabstand global für das gesamte Dokument zu ändern:

\begin{verbatim}
\addfontfeatures{WordSpace = 2}
\end{verbatim}

\section{Paketoptionen}\label{sec:optionen}

Dieses Paket definiert einige neue Paketoptionen, die beim Latex des
Paketes \verb+biblatex+ angegeben werden können.

\begin{description}
\item[morejurisdict] Wird ein \verb+@jurisdiction+-Eintrag zitiert, so
  wird die Fußnote mit der sekundären Fundstelle, soweit
  verfügbar,angereichert.
\item[cmtryedit] Kommentare, die über einen \verb+shorthand+ zitiert
  werden, werden um die Auflage in Form einer hochgestellten
  Zahl\textsuperscript{42} erweitert. Dies ist normalerweise
  überflüssig, kann aber bei der Zitierung aus unterschiedlichen
  Auflagen desselben Kommentars eine praktische Zusatzinformation
  sein.

  Kommentare ohne \verb+shorthand+ sind von dieser Option nicht
  betroffen. Das liegt daran, dass kein „zitiert als“-Eintrag im
  Literaturverzeichnis folgt, mit dem man die Zuordnung verdeutlichen
  könnte. Es handelt sich mithin um eine Designentscheidung, nicht um
  eine Fehlfunktion. Wer die Auflage bei allen Kommentaren setzen
  möchte, kann für jeden Kommentar einen \verb+shorthand+ etwa in Form
  der Autorennachnamen (etwa „Jarass/Pieroth“) definieren.
\end{description}

\section{Einzelne Eintragstypen}\label{sec:eintragstypen}

Im Gegensatz zum Paket \verb+biblatex-juradiss+ versucht sich dieser
Stil möglichst dicht an den Bedeutungen der Eintragstypen wie sie in
der \Biblatex-Do\-ku\-men\-ta\-tion beschrieben sind zu halten. Damit sollte
der höchstmögliche Grad an Kompatibilität zu anderen Stilen (zu den
Ausnahmen siehe Abschnitt \ref{sec:inkompat}) gewährleistet sein. Für
die generelle Bedeutung der Typen sei dementsprechend auch auf die
\Biblatex-Do\-ku\-men\-ta\-tion verwiesen, hier aufgeführt werden nur die
besonderen Eigenarten juristischer Literatur.

\subsection{@article}

Mit \verb+@article+ werden Publikationen in Fachzeitschriften und
gemäß der Do\-ku\-men\-ta\-tion von \Biblatex auch Aritkel in
Tageszeitungen erfasst (auch wenn ich letzteres für unglücklich halte
und einen separaten Eintragstyp befürworte). Artikel werden stets nach
Seitenzahl und niemals nach Randnummer zitiert; Einträge dieses Typs
geben in der Fußnote daher immer die Startseite des Artikels aus,
unabhängig davon, ob man zusätzlich eine Fundstellenseite über das
\verb+postnote+-Feld angibt.

\begin{rubexample}
\begin{verbatim}
@article{hoernle-huster,
  author = "Tatjana Hörnle and Stefan Huster",
  title = "Wie weit reicht das Erziehungsrecht der
    Eltern?",
  subtitle = "Am Beispiel der Beschneidung von Jungen",
  journaltitle = "JZ",
  year = 2013,
  pages = "328-339"
}
\end{verbatim}

Auch andere Vertreter in der Literatur haben sich für diese
Herangehensweise ausgesprochen\footcite[330]{hoernle-huster}.

\printbibliography
\end{rubexample}

\subsection{@book}

Der Eintragstyp \verb+@book+ umfasst Monografien und Lehrbücher.

Es ist in der juristischen Fachliteratur üblich, insbesondere die
meist nur das Rechtsgebiet benennenden Titel von Lehrbüchern in den
Fußnoten durch einen Kurztitel zu ersetzen. Dies wird unterstützt, im
Literaturverzeichnis wird selbstverständlich der vollständige Titel
aufgeführt.

\begin{rubexample}

\begin{verbatim}
@book{muscheler,
  title = "Familienrecht",
  author = "Karlheinz Muscheler",
  edition = 3,
  publisher = "Franz Vahlen",
  year = 2013,
  location = "München"
}
@book{ipsen,
  title = "Staatsrecht I",
  subtitle = "Staatsorganisationsrecht",
  shorttitle = "StaatsR I",
  author = "Jörn Ipsen",
  edition = 25,
  publisher = "Franz Vahlen",
  year = 2013,
  location = "München"
}
\end{verbatim}

Der Inhalt des Begriffs „Familie“ ist aus dem Gesetz zu
beurteilen\footcite[\S\,1 Rnr. 3]{muscheler}.

Die Vertreter der Länder im Bundesrat können ihre Stimmen nur
einheitlich abgeben\footcite[\S\,7 Rnr. 343ff]{ipsen}.

\printbibliography
\end{rubexample}

\subsection{@collection}

\verb+@collection+ selbst bezeichnet Sammelbände als Ganzes, also etwa
eine Festschrift, in der Artikel einzelner Autoren untergebracht
sind. Es kommt nur selten vor, dass man eine solche Publikation
\emph{als Ganzes} zitiert, dagegen zitiert man häufig aus den
einzelnen enthaltenen Artikeln (dann:
\verb+@incollection+).

Von Interesse ist \verb+@collection+ eigentlich nur, weil er hinter
\verb+@reference+ steht (Aliastyp, siehe auch Tabelle
\ref{tab:aliastypen} auf Seite \pageref{tab:aliastypen}), einem Typ,
der für Einträge in Lexika gedacht ist, die im weitesten Sinne ja auch
Sammelbände kleiner Artikel sind, aber nicht nach Artikel, sondern
nach dem Gesamtwerk zitiert werden. Nichtsdestotrotz steht
\verb+@collection+ auch direkt zur Verfügung.

In Fußnoten wird dieser Typ über seinen Herausgeber zitiert, es sei
denn, der Eintrag weist ein Feld \verb+author+ auf, in welchem Falle
eine Konstruktion mit „in:“ gewählt wird. Das ist aber nicht zu
empfehlen, da ein solcher Autor nicht im Literaturverzeichnis
aufgeführt wird. Tatsächlich wird das Feld \verb+author+ für
\verb+@collection+ von \Biblatex auch eigentlich gar nicht
unterstützt; man sollte von dieser Möglichkeit also eher keinen
Gebrauch machen. Es mag dagegen durchaus sinnvoll sein, ein
\verb+shorthand+ zu vergeben, um eine sinnvolle Fußnoteninformation zu
erreichen (im Übrigen wird bei Angabe eines \verb+shorthand+ der
Eintrag im Literaturverzeichnis um ein „zitiert als: shorthand“ ergänzt).

\begin{rubexample}
\begin{verbatim}
@reference{lexikon,
  title = "Deutsches Wörterbuch",
  editor = "Karl-Dieter Bünting",
  year = 1996,
  publisher = "Isis Verlag AG",
  location = "Chur"
}
\end{verbatim}

Der Begriff des „Guanako“ ist möglicherweise nicht jedem bekannt und
bedarf daher einer Erläuterung. Bei einem Guanako handelt es sich um
eine im Süden und Westen Südamerikas vorkommende Tierart, ähnlich dem
Lama, deren Fell lang, dicht und von fahler, rotbrauner Farbe
ist\footcite[480]{lexikon}.

\printbibliography
\end{rubexample}

\subsection{@commentary}

Der Typ \verb+@commentary+ wird von \Biblatex standardmäßig nur wie
ein Eintrag des Typs \verb+@misc+ behandelt. Dieser Stil dagegen
setzt einen eigenen \emph{Driver} ein, um der Bedeutung, die diese Art
von Literatur in der Jurisprudenz hat, auch gerecht zu werden. Leider
sind sie ebenso wichtig wie komplex, sodass es ein paar Dinge zu
beachten gibt.

Zunächst einmal werden manche Kommentare nach ihrem Begründer, andere
nach ihren Herausgebern, und wieder andere nach Eigennamen zitiert
(„Palandt“, „Jarass/Pieroth“, „Leipziger Kommentar zum
Strafgesetzbuch“). Es scheint nach den Beobachtungen des Autors im
wesentlichen drei Kategorien von Kommentaren zu geben:

\begin{enumerate}
\item Solche, die eher unbekannt sind. Sie werden in der Fußnote stets
  mit Autor bzw. Herausgeber und Titel bzw. Kurztitel zitiert.
\item Solche, die aufgrund ihrer Bekanntheit (und ihres Umfangs mit
  entsprechender Zahl der Bearbeiter) mit einem Eigennamen zitiert
  werden, der vollständig an die Stelle der Herausgeber tritt.
\item Solche, die nach ihrem Begründer zitiert werden, aber schon so
  bekannt sind, dass man den Titel bzw. Kurztitel nicht mehr angibt.
\end{enumerate}

Kommentare der dritten Kategorie sind es, die den Quellcode der
Implementation für \verb+@commentary+ recht komplex werden
lassen. Leider fällt mit dem \name{Palandt} ein recht wichtiger
Kommentar in diese Kategorie, sie kann deshalb nicht einfach als
Sonderfall abgeschrieben werden, den man eben einfach gleich wie
solche der ersten Kategorie behandeln kann. Während allgemein erwartet
wird dass man den \name{Fischer} als „\name{Fischer}, StGB, §…“
zitiert (weil er in die erste Kategorie fällt), stieße es doch auf
Widerstand, den \name{Palandt} als „\name{Palandt}, BGB, §…“ zu
zitieren. Letzterer muss vielmehr wie ein Eigennamenskommentar gleich
dem \name{Münchener Kommentar} in der Fußnote erscheinen:
„\name{Palandt}, §…“, „\name{MüKo}, §…“ (natürlich jeweils mit
Bearbeiter vorweg). Im Literaturverzeichnis aber müssen die Kommentare
der zweiten Kategorie unter ihrem Eigennamen als Langtitel („Münchener
Kommentar zum Bürgerlichen Gesetzbuch“) aufgeführt und einsortiert
werden, Kommentare der dritten Kategorie, obwohl doch zitiert als
hätten sie Eigennamen, werden jedoch einsortiert wie Kommentare der
ersten Kategorie, \dh unter dem Namen des Begründers einschließlich
Vorname. Um dieser Komplexität Rechnung zu tragen, führt dieser Stil
eine eigene Eintragsoption für Einträge des Typs \verb+@commentary+
ein:

\begin{description}
\item[citebytitle] Wird diese Option angegeben, wird der Titel des
  Kommentars als Eigenname angesehen und er wird unter diesem Titel in
  das Literaturverzeichnis eingepflegt. Fehlt sie, wird der Kommentar
  stattdessen unter dem Namen des Herausgebers eingepflegt.

  Diese Option sollte nur zusammen mit den zwei weiteren Optionen
  \verb+useauthor=false+ und \verb+useeditor=false+ angegeben
  werden. Dies stellt sicher, dass \Biblatex den Eintrag nicht nur mit
  dem Titel voran formatiert, sondern ihn auch nach dem Titel
  einsortiert (und nicht etwa der \name{Erman} bei „W“ wie
  \name{Westermann} einsortiert wird).
\end{description}

Weiterhin zitiert man die Eigennamenskommentare auch in den Fußnoten nicht
mit ihren Herausgebern, sondern mit dem Eigennamen in gekürzter
Form. Aus Sicht von \Biblatex handelt es sich dabei um eine vollstände
Ersetzung aller bibliografischen Angaben durch einen einzigen,
bekannten und kurzen Terminus. Für solche sieht \Biblatex das Feld
\verb+shorthand+ vor, von welchem man auch tunlichst Gebrauch machen
sollte, wenn man einen Kommentar der zweiten oder dritten Kategorie
bemüht. Die Verwendung des Felds \verb+shorthand+ ergänzt in der
Literaturliste den Eintrag um ein „zitiert als: \name{Bearbeiter}, in:
shorthand“ und ersetzt in der Fußnote die Herausgeberliste und den
Titel durch den \verb+shorthand+. Beispiele finden sich unten.

Schließlich erhält das Feld \verb+prenote+ bei der Zitation von
Kommentaren eine besondere Bedeutung, die auch nicht übergangen werden
kann. Dieses Feld gibt \emph{immer} den Bearbeiter an, und wird in der
Fußnote automatisch um ein „in:“ ergänzt. Für Kommentare, die nur
einen einzigen Bearbeiter haben, ist das zwar streng genommen nicht
erforderlich, doch ist es technisch zu aufwendig, diese Bedingung
abzuprüfen und davon abhängig das \verb+prenote+-Feld mit der
Sonderbedeutung zu belegen oder nicht. Außerdem wird so eine gewisse
Konsistenz erreicht, die zu einer einfach zu merkenden Faustregel
führt: \emph{Das \texttt{prenote}-Feld darf bei Kommentaren aller Art
  ausschließlich für die Angabe des Bearbeiters benutzt werden.} Bei
Kommentaren, die nur einen Bearbeiter haben, darf es folglich
\emph{gar nicht} benutzt werden. Das \verb+postnote+-Feld ist davon
unberührt und kann wie sonst auch für Anhängsel aller Art verwandt
werden.

Wird beim Laden des \software{biblatex}-Pakets die von diesem Stil
definierte Option \verb+cmtryedit+ angegeben, so wird an den
\verb+shorthand+ automatisch die Auflage als hochgestellte Zahl
angehangen.

Ähnlich wie bei \verb+@incollection+ (Abschnitt
\ref{sec:incollection}) ist die Formatierung eines Kommentars im
Literaturverzeichnis sehr komplex und nutzt unterschiedliche
Ausgabeschemata für Namen. Eine Anpassung ohne vorhandene
tiefergehende Kenntnisse des Quellcodes dieses Stils scheidet aus.

\begin{rubexample}
\begin{verbatim}
@commentary{erman14,
  title = "Erman Bürgerliches Gesetzbuch, Handkommentar",
  shorthand = "Erman",
  editor = {Harm Peter Westermann and Barbara Grunewald and
    Georg Maier-Reimer},
  gender = "pm",
  edition = 14,
  location = "Köln",
  year = 2014,
  options = {citebytitle,useauthor=false,useeditor=false}
}
@commentary{palandt15,
  title = "Bürgerliches Gesetzbuch mit Nebengesetzen",
  editor = "Otto Palandt",
  editortype = "founder",
  shorthand = "Palandt",
  gender = "sm",
  edition = 74,
  year = 2015,
  location = "München",
}
@commentary{fischer62,
  title = "Strafgesetzbuch mit Nebengesetzen, Kommentar",
  shorttitle = "StGB",
  editor = "Thomas Fischer",
  gender = "sm",
  edition = 62,
  year = 2015,
  location = "München",
  publisher = "C.\,H. Beck"
}
@commentary{leipzig06,
  title = "Leipziger Kommentar zum Strafgesetzbuch",
  shorthand = "LK-StGB",
  editor = "Heinrich Wilhelm Laufhütte and
    Ruth Rissing-van Saan and Klaus Tiedemann",
  edition = 12,
  location = "Berlin",
  year = 2006,
  options = {citebytitle,useauthor=false,useeditor=false}
}
\end{verbatim}

All\footcite[Ellenberger][\S\,12 Rnr. 7]{palandt15}
überall\footcite[Grunewald][\S\,12 Rnr. 6]{erman14}
auf den
Tannenspitzen\footcites[][\S\,242 Rnr. 10]{fischer62}[Laufhütte][\S\,242\,Rnr. 15]{leipzig06}\ldots

\printbibliography{}
\end{rubexample}

\subsection{@inbook}

Gelegentlich kommt es vor, dass innerhalb eines Buches klar nach Autor
und Titel abgrenzbare Abschnitte vorliegen, ohne dass das Buch ein
Sammelband (etwa eine Festschrift) im Sinne einer \verb+@incollection+
wäre. Das ist typischerweise bei Anwaltshandbüchern der Fall. Für
diese spezielle Art von Literatur empfiehlt sich \verb+@inbook+,
welches im Gegensatz zu \verb+@incollection+ auch nicht zwangsweise
mit einer numerischen Seitenangabe zitiert werden muss (da
\verb+@incollection+ stets die Startseite des Beitrags in der Fußnote
mit ausgibt, dieser Typ dies jedoch nicht tut).


Für diesen Typ empfiehlt sich die Angabe des Feldes
\verb+chapter+. Sie führt (übrigens auch bei anderen Typen) dazu, dass
der dort angegebene Text vor der Seitenzahl im Literaturverzeichnis
landet und die Seitenzahl in Klammern dahinter. Ohne das Feld wird die
Seitenzahl ohne Klammern ausgegeben.

\begin{rubexample}
\begin{verbatim}
@inbook{handbuch,
  author = "Max Mustermann",
  title = "Verträge im Kauf- und Werkvertragsrecht",
  booktitle = "Anwaltshandbuch für diverses Recht",
  pages = "110-195",
  chapter = "\S\,23",
  editor = "Keiner Niemand and Sonst Wer",
  location = "Frankfurt an der Oder",
  year = 1999
}
\end{verbatim}

Die Praxis hält es ganz ähnlich\footcite[\S\,23 Rnr.\,55]{handbuch}.

\printbibliography
\end{rubexample}

\subsection{@incollection}\label{sec:incollection}

Bei einer \verb+@collection+ handelt es sich um einen Sammelband,
meist eine Fest- oder Gedächtnisschrift. Eher selten verweist man auf
eine solche als Ganze, sondern zitiert aus den einzelnen,
selbstständigen Beiträgen, die mit dem Typ \verb+@incollection+
erfasst werden. Dieser Typ weist eine besonders schwierige
Formatierung im Literaturverzeichnis auf, denn aus unbekannten Gründen
werden die Herausgeber einer Festschrift nicht wie sonst üblich mit
Schrägstrichen / getrennt, sondern vielmehr in einer Satzkonstruktion
mit Komma und „und“ aufgelistet. Intern nutzt dieser Typ daher eine
eigene Definition der Makros \verb+\multinamedelim+ und
\verb+\finalnamedelim+.

\emph{Keine} \verb+@incollection+ sind etwa Anwaltshandbücher, die
auch meist nicht — wie von diesem Typ vorgesehen — mit Seite sondern
mit Randnummer zitiert werden. Für sie wäre wohl \verb+@inbook+
angebrachter.

Da dieser Typ zwangsweise die Startseite des zitierten Artikels
ausgibt, kann er nicht für den Verweis auf nicht nach Seitenzahlen
zitierten Publikationen herangezogen werden.

Einträge des Typs \verb+@incollection+ müssen einen \verb+shorttitle+
haben, um korrekt und vorgabenkonform zu funktionieren. Alle Fest- und
Gedächtnisschriften besitzen einen solchen: „FS Geehrter“ bzw. „GS
Geehrter“.

\begin{rubexample}
\begin{verbatim}
@incollection{germann,
  author = "Michael Germann",
  title = "Der menschliche Körper als Gegenstand der
    Religionsfreiheit",
  pages = "35-58",
  editor = "Bernd-Rüdiger Kern and Hans Lilie",
  booktitle = "Jurisprudenz zwischen Medizin und Kultur.
    Festschrift zum 70. Geburtstag von Gerfried Fischer.",
  shorttitle = "FS Fischer",
  location = "Frankfurt am Main",
  year = 2010
}
\end{verbatim}

Ein Beispielsatz mit Beispieltext\footcite[41]{germann}.

\printbibliography
\end{rubexample}

\subsection{@inproceedings}

Der Typ \verb+@inproceedings+ erfasst Kompilationen von
Konferenzvorträgen. Er ist etwa einschlägig, wenn anlässlich eines
bestimmten Termins in umfangreichen Vorträgen über ein bestimmtes
Thema referiert wird und die jeweiligen Sprecher ihre Ergebnisse in
einem speziell auf die Konferenz zugeschnittenen Artikel
zusammenfassen, und diese Artikel von einem Herausgeber gesammelt und
als Konferenzband herausgegeben werden. Maßgebliches Kennzeichen
dieser Art von Publikation ist ihre enge Bindung an das
Veranstaltungsereignis, die sich auch in der Angabe zahlreicher die
Veranstaltung betreffender Felder (\verb+eventtitle+,
\verb+eventdate+, \verb+venue+, \verb+organization+) manifestiert.

Keine Konferenzen sind die Debatten der gesetzgebenden Organe und
ihrer Ausschüsse, hierfür ist der Eintragstyp \verb+@legislation+
vorzuziehen.

Für die Fußnoten bewegt sich dieser Typ zwischen \verb+@incollection+
und \verb+@inbook+. Genauso wie der erstere kann dieser Typ nur mit
Seitenzahl zitiert werden (weil die Startseite automatisch mit
ausgegeben wird), weist aber nicht auch dessen Erfordernis eines
\verb+shorttitle+ auf. Vielmehr wird der gewöhnliche \verb+booktitle+
genutzt.

\begin{rubexample}
\begin{verbatim}
@inproceedings{konferenzband,
  eventtitle = "8. Bayreuther Forum für Wirtschafts-
    und Medienrecht",
  eventdate = "2012-01-27/2012-01-28",
  venue = "Bayreuth",
  organization = "Forschungsstelle für Wirtschafts-
    und Medienrecht an der Universität Bayreuth",
  booktitle = "Der Schutz des Geistigen Eigentums
    im Internet",
  editor = "Stefan Leible",
  date = "2012",
  location = "Tübingen",
  author = "Jan Eichelberger",
  title = "Urheberrecht und Streaming",
  pages = "17-46",
}
\end{verbatim}

Neuerlich kommt dieses Thema immer stärker zur
Sprache\footcite[25]{konferenzband}.

\printbibliography
\end{rubexample}

\subsection{@jurisdiction}

Ähnlich schwierig wie \verb+@commentary+ war auch die Implementierung
des Typs \verb+@jurisdiction+. Das Besondere an Rechtsprechung ist, dass
sie üblicherweise nicht in das Literaturverzeichnis aufgenommen wird;
dieser Stil unterstützt das aber nichtsdestotrotz. Es ist bei der
Verwendung dieses Typs daher darauf zu achten, den Aufruf von
\verb+\printbibliography+ so zu gestalten, dass er Einträge des Typs
\verb+@jurisdiction+ ausschließt:

\begin{verbatim}
\printbibliography[nottype=jurisdiction]
\end{verbatim}

Es kann namentlich für die Fußnotenkontrolle vor der Abgabe
universitärer Arbeiten sehr praktisch sein, ein separates
Rechtsprechungsverzeichnis anzulegen. Dies erfolgt durch neuerlichen
Einsatz von \verb+\printbibliography+ an geeigneter Stelle:

\begin{verbatim}
\printbibliography[type=jurisdiction,title=Rechtsprechung]
\end{verbatim}

So kann man sich etwa leicht am Anfang der Fußnotenkontrolle all die
zitierten BGHZ-Bände besorgen und muss nicht während der Kontrolle
ständig durch die Bibliothek laufen. Für die Erstellung der
Abgabefassung entfernt man diesen Befehl dann einfach wieder.

Dieser Typ benötigt weitaus mehr Informationen, als sich mit den
bereits von \Biblatex unterstützten Standardfeldern erfassen
lässt. Daher hat der Autor für diesen Typ \emph{zusätzliche} Felder
definiert, die von \Biblatex \emph{sonst nicht unterstützt}
werden. Diese zusätzlichen Felder lauten:

\begin{description}
\item[az] \emph{(literal)} Das Aktenzeichen des Urteils.
\item[primary] \emph{(literal, erforderlich)} Primäre
  Fundstelle. Hierbei kann es sich entweder um eine Fundestelle in der
  amtlichen Sammlung des erkennenden Gerichtes („BGHZ 123, 45“) oder
  um eine Fundstelle in einer der größeren juristischen
  Fachzeitschriften handeln („NJW 1999, 1111“). Eine Fundstelle in der
  amtlichen Sammlung ist, sofern vorhanden, \emph{immer} die primäre
  Fundstelle.
\item[secondary] \emph{(literal)} Sekundäre Fundstelle. Zusätzlich zur
  primären Fundstelle kann das Urteil außerdem in der hier angegebenen
  Zeitschrift gefunden werden (\zB „FamRZ 2000, 2222“). Die sekundäre
  Fundstelle wird von diesem Stil automatisch mit einem
  Gleichheitszeichen = eingeleitet.
\end{description}

Die sonst zulässigen Felder werden von \Biblatex unterstützt, sodass
ihre Typen der \Biblatex-Do\-ku\-men\-ta\-tion entnommen werden können, sofern
hier nichts spezielleres angegeben ist. Sie lauten:

\begin{description}
\item[author] \emph{(erforderlich)} Das erkennende Gericht („BGH“, „AG Klagenfurt“)
\item[date] \emph{(erforderlich)} Datum der Entscheidung.
\item[options] Siehe dazu unten.
\item[title] Manche Entscheidungen werden vom erkennenden Gericht oder
  der interessierten Fachöffentlichkeit mit einem mehr oder weniger
  geistreichen Titel versehen („Herrenreiter“, „Elfes“,
  „Bearshare“). Dieser kann hier angegeben werden und wird dann im
  Literaturverzeichnis und den Fußnoten automatisch mit einem
  vorangehenden Halbgeviertstrich angeführt. Zu Problemen mit dem Feld
  \verb+postnote+ siehe unten.
\item[type] \emph{(erforderlich)} „Urteil“, „Beschluss“ oder
  „Entscheidung“.
\end{description}

Der primären Fundstelle ist nicht anzusehen, ob sie amtlich ist oder
nicht, was aber für die Zitation ein wesentliches Kriterium ist: denn
ist die Fundstelle amtlich, wird die Entscheidung statt mit dem
Gerichtsnamen mit dem Namen der amtlichen Sammlung zitiert („BGHZ\ldots“
statt „BGH BGHZ\ldots“). Um diese Information zu erfassen, stellt
dieser Stil eine Option \verb+primamtl+ bereit. Enthält ein Eintrag
des Typs \verb+@jurisdiction+ diese Option, so wird die primäre
Fundstelle als amtliche behandelt. Ein Beispiel findet sich unten.

Abhängig von der Paketoption \verb+morejurisdict+ sind die Fußnoten zu
den Entscheidungen mehr oder weniger ausführlich. Fehlt die Option,
beschränkt sich die Fußnote auf das erkennende Gericht bzw. die
amtliche Sammlung und die Startseite, wird sie angegeben, dann wird auch
die sekundäre Fundstelle gesetzt.

Ein Problem tut sich bei Entscheidungen mit Namen auf. Speziell im
Gebiet des Gewerblichen Rechtsschutzes ist es üblich, fast jeder
Gerichtsentscheidung einen Namen zu geben, und diesen sodann am Ende
der Fußnote hinter einem Gedankenstrich anzugeben, etwa „BGHZ 67, 22,
25f. — Dispositionsprogramm“. Das macht dieser Stil auch automatisch
richtig, aber das Problem dabei ist, dass das „25f.“ der Inhalt des
Felds \verb+postnote+ ist. Wenn man das Feld also zu langwierigen
Erklärungen benutzt („hat das früher schon völlig anders gesehen...“),
dann rutscht der Entscheidungstitel ganz ans Ende und er wirkt fehl am
Platze. Korrekt wäre es, dann als „BGHZ 67, 22, 25f. —
Dispositionsprogramm, hat das früher schon völlig anders gesehen“ zu
zitieren, was aber wiederum von \Biblatex{} nicht unterstützt wird, da
dies effektiv bedeutet, das Feld \verb+postnote+ in zwei Felder
aufzuspalten, nämlich die exakte Fundstelle und die Erklärung dazu,
mit dem Entscheidungstitel dazwischen. Daraus folgt, dass
\verb+postnote+ bei Einträgen vom Typ \verb+@jurisdiction+ nur für die
exakte Fundstelle und/oder kurze Anmerkungen (typisch: „m.\,w.\,N.“)
benutzt werden sollte, bei denen es nicht so auffällt, wenn am Ende
noch der Entscheidungstitel nachfolgt.

\begin{rubexample}
\begin{verbatim}
@jurisdiction{lg-koeln-njw-2012-2128,
  author = {{LG Köln}},
  gender = "sn",
  date = "2012-05-07",
  type = "Urteil",
  az = "Ns 169/11",
  primary = "NJW 2012, 2128",
  secondary = "FamRZ 2012, 1421"
}
@jurisdiction{bverfge-24-236,
  author = "BVerfG",
  gender = "sn",
  date = "1968-10-16",
  type = "Entscheidung",
  az = "1 BvR 241/66",
  primary = "BVerfGE 24, 236",
  secondary = "NJW 1967, 1234",
  title = "Fiktivtitel",
  options = {primamtl}
}
\end{verbatim}

Das haben auch schon diverse\footcite[2129]{lg-koeln-njw-2012-2128}
Gerichte erkannt\footcite{bverfge-24-236}. Und so weiter\footcite[240
m.\,w.\,N]{bverfge-24-236}.

\printbibliography
\end{rubexample}

\subsection{@legal}

Diesen Typ wird man in den üblichen rechtswissenschaftlichen Aufsätzen
aller Wahrscheinlichkeit nicht benötigen. Da er dem Namen nach aber
mit der Rechtswissenschaft zusammenhängt, sah der Autor es als
opportun an, Unterstützung für ihn in diesen Stil aufzunehmen. Die
Standardstile von \Biblatex unterstützen diesen Typen nur als Alias
für \verb+@misc+.

Mit \verb+@legal+ erfasst man Gesetze und Verträge, nicht dagegen die
Unterlagen im Gesetzgebungsverfahren, für welche \verb+@legislation+
gedacht ist. Die zulässigen Felder lauten:

\begin{description}
\item[title] \emph{(erforderlich)} Titel des Gestzes bzw. des
  Vertrages.
\item[shorttitle] Kurztitel, falls verfügbar (etwa „BGB“).
\item[origdate] Datum der Bekanntmachung des Gesetzes bzw. bei
  Verträgen der ursprünglichen, ungeänderten Fassung eines Vertrages.
\item[date] Datum der letzten Änderung am Gesetz bzw. am Vertrag. Wenn
  dieses Feld angegeben wird, muss auch \verb+origdate+ angegeben
  werden.
\item[note] Ein hinter dem Änderungsdatum in Klammern anzuführender
  Hinweis. Für Gesetze ist dies typischerweise der Teil und die Seite
  im Bundesgesetzblatt („BGBl. I S. 2749“).
\end{description}

\begin{rubexample}
\begin{verbatim}
@legal{bgb,
  title = "Bürgerliches Gesetzbuch",
  shorttitle = "BGB",
  origdate = "2002-01-02",
  date = "2012-12-20",
  note = "BGBl. I S. 2749",
  pagination = "section"
}
@legal{vertrag,
  title = "Wichtiger Vertrag",
  origdate = "2014-05-06",
  pagination = "section"
}
\end{verbatim}

Die gesetzliche Regelung\footcite[582]{bgb} wird durch den Vertrag nur
wiedergegeben\footcite[11]{vertrag}.

\printbibliography
\end{rubexample}

\subsection{@legislation}

\verb+@legislation+ dient der Erfassung amtlicher Dokumente der
parlamentarischen Gesetzgebungsorgane, insbesondere von
Gesetzesentwürfen und Stellungnahmen. Nicht gedacht ist dieser Typ —
entgegen der Dokumentation von \Biblatex — für fertige Gesetze.
Juristen zitieren Gesetze üblicherweise schlicht mit dem
amtlichen Kurztitel. Soll ausnahmsweise doch das Bibliografiesystem
hierfür eingesetzt werden, wird die Nutzung von \verb+@legal+
empfohlen. Gerichtsentscheidungen werden mit \verb+@jurisdiction+
erfasst.


Dokumente des Gesetzgebungsverfahrens liegen stets als sog.
„Drucksache“ vor, die man gemeinhin nicht nach Autor zitiert, sondern
mit einem besonderen Kürzel, welches das Organ und die Nummer der
Drucksache angibt („BT-Drs. 12/3456“). Sie werden üblicherweise auch
nicht in das Literaturverzeichnis aufgenommen, sodass sich bei
Verwendung der Ausschluss dieses Typs aus dem Literaturverzeichnis
empfiehlt:

\begin{verbatim}
\printbibliography[nottype=legislation]
\end{verbatim}

Dieser Stil unterstützt eine solche Aufnahme aber dennoch. Wie beim
Typ \verb+@jurisdiction+ ist das insbesondere bei der
Fußnotenkontrolle kurz vor der Abgabe praktisch, um eine Liste aller
zitierten Gesetzesmaterialien zur Verfügung zu haben:

\begin{verbatim}
\printbibliography[type=legislation,
                   title=Gesetzesmaterialien]
\end{verbatim}

\verb+@legislation+ wird von \Biblatex normalerweise nicht
bzw. nur als Alias für \verb+@misc+ unterstützt und ist
dementsprechend nur sehr begrenzt auf andere Stile portabel. Im
Gegensatz zu \verb+@jurisdiction+ waren hier aber immerhin keine
gänzlich neuen Felder erforderlich, vielmehr können die bestehenden
Felder sinnvoll verwendet werden. Die zulässigen Felder lauten:

\begin{description}
\item[author] \emph{(erforderlich)} Name des Organs („Deutscher
  Bundestag“, „Landtag des Landes Nordrhein-Westfalen“).
\item[date] \emph{(erforderlich)} Veröffentlichungsdatum als
  vollständige Angabe im Format Jahr-Monat-Tag.
\item[number] \emph{(erforderlich)} Bloße Nummer des Dokuments, ohne
  Kürzel des Organs („12/3456“).
\item[title] \emph{(erforderlich)} Titel des Dokuments.
\item[type] \emph{(erforderlich)} Dokumenttyp. Das ist eigentlich
  immer „Drucksache“.
\item[shorthand] \emph{(erforderlich)} Das Zitierformat für die Fußnoten,
  bestehend aus dem Kürzel des Organs, des Typs und der Dokumentnummer
  („BT-Drs. 12/3456“).
\end{description}

\begin{rubexample}
\begin{verbatim}
@legislation{bt-drs18-5453,
  author = {{Deutscher Bundestag}},
  title = "Entwurf eines Gesetzes zur Aufhebung des
    Artikel-10-Gesetzes und weiterer Gesetze mit Befugnis
    für die Nachrichtendienste des Bundes zu
    Beschränkungen von Artikel 10 des Grundgesetzes",
  type = "Drucksache",
  number = "18/5453",
  shorthand = "BT-Drs. 18/5453",
  date = "2015-07-02"
}
@legislation{lt-drs16-9078,
  author = {{Landtag des Landes Nordrhein-Westfalen}},
  title = "Gesetz zur Änderung gesetzlicher Befristungen im
    Zusammenhang mit der ländlichen Bodenordnung, Entwurf",
  type = "Drucksache",
  number = "16/9078",
  shorthand = "LTNW-Drs. 16/9078",
  date = "2015-06-25"
}
\end{verbatim}

Ein Bundes-\footcite{bt-drs18-5453} und ein
Landesgesetzesentwurf\footcite[9]{lt-drs16-9078}.

\printbibliography
\end{rubexample}

\subsection{@manual}

Als \verb+@manual+ sind technische Dokumentationen,
Bedienungsanleitungen und ähnliche Dokumente zu qualifizieren. Auch
die Dokumentationen von \LaTeX{}-\\Pa\-ke\-ten fallen hierunter.

\begin{rubexample}
\begin{verbatim}
@manual{biblatex,
  author = "Philipp Lehman and Philip Kime and Audrey
    Boruvka and Joseph Wright",
  title = "The Biblatex package",
  subtitle = "Programmable Bibliographies and Citations",
  gender = "pm",
  date = "2015-04-20",
  version = "3.0.0",
  langid = "english",
  pagination = "section"
}
\end{verbatim}

\Biblatex unterstützt eine Menge verschiedener Felder für die
jeweiligen Eintragstypen\footcite[2.2.2]{biblatex}.

\printbibliography
\end{rubexample}

\subsection{@online}

Blogposts, Foren- und archivierte Mailinglistenbeiträge,
Webenzyklopädien, reine On\-line-Res\-sour\-cen und ähnliches fallen
in den Zuständigkeitsbereich des Typs \verb+@online+. Artikel in
Fachzeitschriften, die auch online abrufbar sind, gehören dagegen nach
\verb+@article+. Juristen sind die Zitation reiner
On\-line-Pu\-bli\-ka\-tio\-nen nicht gewöhnt, daher sollte man mit
diesem Typ sparsam umgehen.

Obwohl \Biblatex das Feld \verb+urldate+ als „optional“ führt, sollte
es unbedingt angegeben werden, da Veröffentlichungen im Internet sich
jederzeit ändern können und nur so ersichtlich ist, welche Fassung den
gegebenen Ausführungen zugrunde lag. Zudem ändert sich gelegentlich
auch die \abbrev{url} einer Publikation, daher ist, wenn möglich, ein
sog. „Permalink“ zu benutzen, für den der Betreiber einer Plattform
eine gewisse Garantie hinsichtlich seiner Beständigkeit ausspricht
(außerdem ist der Permalink meist kürzer, was ihn für den Leser
leichter abtippbar macht).

\begin{rubexample}
\begin{verbatim}
@online{blogpost,
  author = "Oliver García",
  title = "Das Strafbefehlsverfahren — Gerichte auf
    Autopilot?",
  date = "2015-03-23",
  url =  "http://blog.delegibus.com/4110",
  urldate = "2015-08-07"
}
\end{verbatim}

Die Behandlung von Strafbefehlen und anderen dem Richtervorbehalt
unterliegenden Maßnahmen durch manche Gerichte lässt Besorgnis
aufkommen\footcite{blogpost}.

\printbibliography
\end{rubexample}

\subsection{@report}

Juristische „Forschungsberichte“ bezeichnet man üblicherweise als
\emph{Gutachten}, und für sie dient der Typ \verb+@report+. Zuweilen
kann es aber auch von Interesse sein, aus nichtjuristischen Studien zu
zitieren, und auch dafür ist \verb+@report+ der korrekte Eintragstyp
wie überhaupt für alles, was das Ergebnis einer wissenschaftlichen
Untersuchung ist.

\begin{rubexample}
\begin{verbatim}
@report{studie,
  author = "Hans-Jörg Albrecht and Philip Bruns
    and Els de Busser and Volker Grundies and
    Michael Kilching and Johanna Rinceanu and
    Brigitte Kenzel and Nina Nikolova and
    Sophie Rotino and Moritz Tauschwitz",
  title = "Schutzlücken durch Wegfall der
    Vorratsdatenspeicherung?",
  subtitle = "Eine Untersuchung zu Problemen der
    Gefahrenabwehr und Strafverfolgung bei Fehlen
    gespeicherter Telekommunikationsverkehrsdaten",
  type = "Gutachten",
  institution = "Max-Planck-Institut für ausländisches
    und internationales Strafrecht",
  year = 2011,
  location = "Freiburg im Breisgau"
}
\end{verbatim}

Die Vorratsdatenspeicherung hat keinen nachweisbaren positiven Effekt
auf die Aufklärungsquote von Straftaten, Einzelfälle werden ohne
Grundlage als „typisch“ deklariert\footcite[218f.]{studie}.

\printbibliography
\end{rubexample}

\subsection{@thesis}

Dieser Typ ist für Dissertationen, Habilitationsschriften,
Masterarbeiten und ähnliche Dokumente zur Erlangung akademischer
Grade gedacht.

\begin{rubexample}
\begin{verbatim}
@thesis{dissertation,
  author = "Max Mustermann",
  title = "Besondere Probleme irgendeines Rechtsgebiets",
  publisher = "Franz Vahlen",
  location = "München",
  year = 1955,
  institution = "Universität des Saarlands",
  type = "diss. jur."
}
\end{verbatim}

Dieser Gedanke tauchte erstmals in den 50er Jahren
auf\footcite[123]{dissertation}.

\printbibliography
\end{rubexample}

\section{Kontakt}\label{sec:kontakt}

Marvin Gülker\\
Vaersthausener Str. 73a\\
59425 Unna

\begin{tabbing}
  Webseite: \= \href{https://mg.guelker.eu}{https://mg.guelker.eu}\\
  E-Mail:   \> \href{mailto:kontakt@guelker.eu}{kontakt@guelker.eu}
\end{tabbing}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
